<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Blog on Volksentscheid Transparenzgesetz</title>
  <link rel="self" href="/blog/"/>
  <updated>2019-06-18T00:00:00+0000</updated>
  <author>
    <name>YOUR NAME HERE</name>
    <email>YOUR EMAIL ADDRESS</email>
    <uri>DEFINITIVE URI OF YOUR WEB SITE</uri>
  </author>
  <id>/blog/</id>
  
  <entry>
    <title>Senatsverwaltung bremst Bündnis für Transparenzgesetz bereits vor Start aus</title>
    <link rel="alternate" href="/blog/2019/06/senatsverwaltung-bremst-b%C3%BCndnis-f%C3%BCr-transparenzgesetz-bereits-vor-start-aus/"/>
    <id>/blog/2019/06/senatsverwaltung-bremst-b%C3%BCndnis-f%C3%BCr-transparenzgesetz-bereits-vor-start-aus/</id>
    <published>2019-06-18T00:00:00+0000</published>
    <updated>2019-06-18T00:00:00+0000</updated>
    <summary>Aufgrund von Verzögerungen in der Senatsinnenverwaltung muss das Volksbegehren zur Einführung eines Transparenzgesetzes seinen ursprünglich für Mitte Juni geplanten Start der Unterschriftensammlung um sechs Wochen verschieben.
Die Senatsverwaltung für Inneres teilte dem Bündnis mit, dass mit der amtlichen Kostenschätzung nicht vor Ende Juli zu rechnen sei. Dies führt dazu, dass die Initiative ihren Zeitplan aufgrund des Verzugs durch den Senat neu anpassen und umgestalten muss. Die mehr als drei Monate, die die Initiative für die Kostenschätzung eingeplant hatte, basierten auf der Grundlage von Erfahrungen bei anderen Volksbegehren und boten der Senatsverwaltung einen ausreichend großen Zeitraum zum Schätzen der Kosten.</summary>
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Einladung - Berliner IFG-Marathon am 20.Juni</title>
    <link rel="alternate" href="/blog/2019/06/einladung-berliner-ifg-marathon-am-20.juni/"/>
    <id>/blog/2019/06/einladung-berliner-ifg-marathon-am-20.juni/</id>
    <published>2019-06-14T00:00:00+0000</published>
    <updated>2019-06-14T00:00:00+0000</updated>
    <summary>Gemeinsam warten wir auf das Transparenzgesetz für Berlin! Doch bis das in Kraft tritt, wird noch einige Zeit vergehen. Da wir aber auch jetzt schon eine transparentere Verwaltung brauchen, können wir bereits das derzeitige Informationsfreiheitsgesetz für Berlin und FragDenStaat.de nutzen.
Es ist gar nicht immer so einfach Anfragen richtig und zielführend zu formulieren oder überhaupt die richtige Behörde zu finden. Doch dabei wollen wir euch bei unserem IFG-Marathon für Berlin helfen.</summary>
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Verwirrspiel um Video-Volksentscheid zeigt – Wir brauchen ein Transparenzgesetz</title>
    <link rel="alternate" href="/blog/2019/05/verwirrspiel-um-video-volksentscheid-zeigt-wir-brauchen-ein-transparenzgesetz/"/>
    <id>/blog/2019/05/verwirrspiel-um-video-volksentscheid-zeigt-wir-brauchen-ein-transparenzgesetz/</id>
    <published>2019-05-22T00:00:00+0000</published>
    <updated>2019-05-22T00:00:00+0000</updated>
    <summary>Die Senatsverwaltung für Inneres hat heute (22.05.) nach monatelangem Rechtsstreit ein Gesuch auf Akteneinsicht des Generalsekretärs der Berliner CDU Stefan Evers erneut verweigert. Das würde sich mit dem Gesetzentwurf der Initiative Volksentscheid Transparenz ändern: Dieser stärkt die Informationsrechte der Bürger*innen und sieht unter anderem vor, dass Entscheidungsgrundlagen des Senats automatisch der Öffentlichkeit zugänglich gemacht werden müssen.
“Natürlich muss sich der Senat auch in einem geschützten Bereich beraten können. Sobald er aber Gutachten in Auftrag gibt müssen diese öffentlich zugänglich sein”, sagt Leonard Wolf, Sprecher des Volksentscheids Transparenz.</summary>
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Berliner Verfassungsschutzgesetz europarechtswidrig - Neues Gesetz muss für echte Transparenz sorgen</title>
    <link rel="alternate" href="/blog/2019/04/berliner-verfassungsschutzgesetz-europarechtswidrig-neues-gesetz-muss-f%C3%BCr-echte-transparenz-sorgen/"/>
    <id>/blog/2019/04/berliner-verfassungsschutzgesetz-europarechtswidrig-neues-gesetz-muss-f%C3%BCr-echte-transparenz-sorgen/</id>
    <published>2019-04-25T00:00:00+0000</published>
    <updated>2019-04-25T00:00:00+0000</updated>
    <summary>Der Berliner Verfassungsschutz muss Auskunft über Umweltinformationen geben. Das hat das Verwaltungsgericht Berlin heute nach einer Klage der Plattform FragDenStaat.de klargestellt. Demnach verstößt eine Regelung des Verfassungsschutzgesetzes Berlin, die den Geheimdienst von der Auskunftspflicht ausnimmt, gegen das Europarecht.
„Die Auffassung des Gerichts ist eindeutig: Der Verfassungsschutz darf sich nicht vor der Öffentlichkeit verstecken. Jetzt braucht es eine gesetzliche Regelung, die die Transparenzpflicht auch für den Verfassungsschutz klarstellt ”, sagt Arne Semsrott, Kläger und Sprecher des Volksentscheids Transparenz.</summary>
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Gesetzesentwurf zur Kostenschätzung eingereicht</title>
    <link rel="alternate" href="/blog/2019/03/gesetzesentwurf-zur-kostensch%C3%A4tzung-eingereicht/"/>
    <id>/blog/2019/03/gesetzesentwurf-zur-kostensch%C3%A4tzung-eingereicht/</id>
    <published>2019-03-28T00:00:00+0000</published>
    <updated>2019-03-28T00:00:00+0000</updated>
    <summary>Die Open Knowledge Foundation und der Landesverband von Mehr Demokratie haben stellvertretend für das Bündnis ​Volksentscheid Transparenz​, ihren Entwurf für ein Berliner Transparenzgesetz dem Senat übergeben.​ ​Mit der Einreichung des Entwurfs muss nun die Senatsverwaltung eine amtliche Kostenschätzung über den finanziellen Aufwand erstellen.
„Trotz des eigenen Koalitionsversprechens hat der Senat bisher keinen Entwurf für ein Transparenzgesetz vorgelegt”, sagt Leonard Wolf, Sprecher des Bündnisses ​Volksentscheid Transparenz. ​„Wenn der Senat sich nicht bewegt, dann müssen wir als Bürgerinnen und Bürger selbst aktiv werden und dafür sorgen, dass die Berliner Behörden transparenter werden”, ergänzt Oliver Wiedmann, Vorstandssprecher von ​Mehr Demokratie Berlin/Brandenburg​.</summary>
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Stellungnahme zum Entwurf der FDP</title>
    <link rel="alternate" href="/blog/2019/01/stellungnahme-zum-entwurf-der-fdp/"/>
    <id>/blog/2019/01/stellungnahme-zum-entwurf-der-fdp/</id>
    <published>2019-01-20T00:00:00+0000</published>
    <updated>2019-01-20T00:00:00+0000</updated>
    <summary>Erste Lesung: FDP-Fraktion übernimmt Forderungen der Zivilgesellschaft
Am Donnerstag, den 21. Februar werden im Abgeordnetenhaus weitreichende Forderungen der Zivilgesellschaft nach mehr Transparenz der Berliner Behörden behandelt. Leider sind die Erfolgschancen des Entwurfes der Opposition gering, so dass die Bürger*innenrechte der Berliner*innen auch zukünftig missachtet werden. Darum muss der Senat endlich handeln und sein Koalitionsversprechen umsetzen.
In der 37. Plenarsitzung des Abgeordnetenhauses wird am Donnerstag der Antrag der FDP-Fraktion für ein mögliches Berliner Transparenzgesetz behandelt.</summary>
  </entry>
  
  <entry>
    <title>7 Gründe, warum Berlin jetzt ein Transparenzgesetz braucht</title>
    <link rel="alternate" href="/blog/2018/10/7-gr%C3%BCnde-warum-berlin-jetzt-ein-transparenzgesetz-braucht/"/>
    <id>/blog/2018/10/7-gr%C3%BCnde-warum-berlin-jetzt-ein-transparenzgesetz-braucht/</id>
    <published>2018-10-10T00:00:00+0000</published>
    <updated>2018-10-10T00:00:00+0000</updated>
    <summary>Es ist höchste Zeit, dass Berlin ein Transparenzgesetz einführt, durch das die Verwaltung wichtige Daten proaktiv veröffentlichen muss. Wie in Hamburg müssen auch die Behörden der Hauptstadt verpflichtet werden, unter anderem Verträge der öffentlichen Verwaltung, Haushalts- und Vergabedaten sowie interne Weisungen offenzulegen. Die neue rot-rot-grüne Koaltion muss jetzt handeln:
1) Besser für die Verwaltung: Größter Nutznießer des Hamburger Transparenzgesetzes ist die Verwaltung selbst. Durch das Transparenzportal werden Datensilos abgeschafft. VerwaltungsmitarbeiterInnen müssen Daten anderer Behörden nicht mehr einzeln anfordern, sondern können sie direkt selbst im Internet abrufen.</summary>
  </entry>
  
</feed>
